\documentclass[conference,a4paper,12pt]{article}
%\usepackage{xunicode} % allready done by fontspec...
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Linux Libertine O}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{csquotes}
\setdefaultlanguage{german}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[]{blindtext}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}

\addbibresource{./quellen.bib}

\begin{document}

\title{Projektabschlussbericht Multimedia-Systeme - Steganographie}
\author{Armin Lehissa\\Christian Rauecker\\Elisa Wolfinger\\Michael Mayr}

% make the title area
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% As a general rule, do not put math, special symbols or citations
% in the abstract
\begin{abstract}
	Ziel ist es, ein einfaches Programm zu entwickeln, mit welchem es möglich ist, geheimen Text in Bildern zu verstecken. Dabei soll der Algorithmus zwar aus didaktischen Gründen simpel gehalten werden, aber manipulierte Bilder sollen trotzdem nicht mit dem freien Auge erkennbar sein. Zunächst wird auf die verwendeten Algorithmen und Implementierungsdetails eingegangen. Dann werden Schwachstellen und Verbesserungsmöglichkeiten aufgezeigt.
	Zum Schluss wird noch kurz auf bekannte Tools eingegangen.
\end{abstract}

\section{Motivation Steganographie}
Schon seit einigen Jahrhunderten werden verschiedenste Möglichkeiten zur Übermittlung von Geheimbotschaften genutzt. Eine der interessantesten Methoden der Neuzeit ist die maschinengestützte Steganografie.
Dieses Thema kann nicht nur als Alternative zur Kryptographie sondern vielmehr auch als
zusätzliche Sicherung von Nachrichten betrachtet werden.
In manchen Fällen (z.B. Verbot der Nutzung von kryptographischen Methoden durch Staaten) ist Kenntnis
über das Vorhandensein einer verschlüsselten Nachricht unerwünscht.

Im Gegensatz zur Steganoanalyse, welche sich damit befasst, steganographisch manipulierte Daten
zu identifizieren und sogar zu brechen, zielt die Steganographie darauf ab, möglichst robust
gegen solche Analyseverfahren Informationen aller Art in anderen Daten zu verstecken.

Die genutzten Methoden und die dafür verwendeten Trägerdaten sind wohl nur durch die Phantasie
begrenzt. Deshalb wollen wir uns einführend mit einem vergleichsweise naiven Ansatz dem zweiteren
Teilgebiet widmen.

\section{Projektentwicklung}
Aus persönlichem Interesse sowie Performanzgründen haben wir uns für die Programmiersprache C++
und die Bibliothek Qt-5 als Entwicklungsgrundlage entschieden.
Qt wurde auf alle gängigen Plattformen portiert und ist somit weitgehend plattformunabhängig.

Vor dem Beginn der Entwicklungsarbeiten wurden zunächst Recherchen durchgeführt.
Dazu gehörten Suche nach einschlägigen Werkzeugen und damit verbundene Experimente,
sowie die Beschaffung von entsprechender Literatur.

Zuerst wurde mit der Entwicklung einer einfachen GUI sowie einer ImageIO-Klasse begonnen.
Dadurch konnte zu Beginn einmal das korrekte Laden und Speichern von BMP-Bildern sichergestellt werden.
Im Anschluss folgte die Implementierung der Codepage.
Diese wird von Der Engine-Klasse benötigt um Buchstaben auf entsprechenden Code abzubilden.
Die Engine enthält neben Hilfsmethoden die encode() sowie decode() Methoden,
welche die eigentliche Arbeit verrichten.



\section{Implementierung}
\subsection{Übersicht Design}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Klassendiagramm des Steganographiesystems}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{./doxygen/latex/classstegogui__coll__graph}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Aufrufdiagramm des Steganographiesystems}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{./doxygen/latex/classstegogui_add08fc79b0d1612aaee2482af2aa9da4_cgraph}
\end{figure}
\subsection{Codepage}
Die Codepage ist eine simple Klasse, welche als Bi-Map fungiert.
Sie weist bestimmte Zeichen einem fixen Code zu und umgekehrt.
Dieser Code wird in die Bildpixel geschrieben oder aus diesen gelesen.

Da pro Farbwert nur die zwei niederwertigsten Bits verwendet werden, stehen lediglich
6 Bits zur Verfügung. Das bedeutet dass nur 64 Zustände dargestellt werden können.
Um die Codierungsmöglichkeiten (fast) zu verdoppeln, wurde zusätzlich ein Schalt-Zeichen (\^{}) 
eingeführt. Dies ermöglichte es uns 62 weitere Zeichen zu verwenden (siehe Grafik). Somit können wir insgesamt 124 verschiedene Zeichen (+2 Steuerzeichen) codieren und encodieren.

Als zweites Steuerzeichen haben wir ein Stopp-Zeichen (\~{}) eingeführt.
Es muss beim Encodieren nach dem Text in das Bild geschrieben werden, damit der Algorithmus
beim Decodieren ,,weiß'', wann das Decodieren beendet werden kann.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Aufbau der Codepage}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Codepage}
	\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Zeichen in der Codepage}
	\begin{verbatim}
	a, b, c, d, e, f, g, h, i, j, k, l, m, n, o, p, q, r, s, t, u, v, w, x, y, z,
	A, B, C, D, E, F, G, H, I, J, K, L, M, N, O, P, Q, R, S, T, U, V, W, X, Y, Z,
	, \n, !, ?, ., ,, ;, :, -, _,
	^, ~,
	0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9,
	ä, ö, ü, ß, Ä, Ö, Ü, ø, Ø, å, Å,
	+, /, \, *, =, ", \, §, $, %, &, (, ), {, }, <, >, [, ], °, €, @, #, |, ´, `,
	\t, ‚, ‘, ', –, „, “, ¢, £, ©, ®, ™, µ, ¥, ½, ¼
	\end{verbatim}
\end{figure}




\subsection{Codierung}
Um die zu speichernden Zeichen etwas besser im Bild zu verteilen, berechnet das Programm
einen entsprechenden Abstand, der im ersten Pixel des Bildes gespeichert wird.
Da allerdings nur 6 Bits zur Verfügung stehen, kann dieser maximal 63 Pixel betragen.
Je nach Bildgröße und Nachrichtenlänge variiert der Abstand und ist durch die genannte Beschränkung
meist nicht gleichmäßig verteilt.

Zum Codieren einer Nachricht wird über den Nachrichtentext iteriert
und Zeichen für Zeichen encodiert und im zuvor berechneten Abstand in das betreffende
Pixel geschrieben.

Alle 126 Zeichen inklusive Schalt-Zeichen und Stopp-Zeichen werden anhand unserer Codepage in ein Zahl zwischen 0 und 63 umgewandelt, welche alle in eine 6 Bit-Zahl passen.  
Wird ein Zeichen gelesen, das auf der anderen Seite der Codepage steht, wird vor dem entsprechendem Zeichen das Schalt-Zeichen in das Bild geschrieben.

Nach der Iteration muss schließlich noch das Stopp-Zeichen in das Bild geschrieben werden
damit der Decodier-Algorithmus ,,weiß'', wann die Nachricht zu ende ist. 



\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Einbetten: Nutzung der 2 LS-Bits der drei Farbwerte, insgesamt 6 Bits}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{encoding}
\end{figure}
\subsection{Decodierung}
Beim Decodieren wird zu Beginn das erste Pixel gelesen, in welchem die Frequenz der codierten Pixel enthalten ist. 
Anschließend wird so lange (mit einem Offset von einem Pixel) in Frequenzabständen über das Bild iteriert. Die Nachricht wird Zeichen für Zeichen anhand unserer Codepage wieder decodiert, bis der Algorithmus das Stopp-Zeichen erreicht. Wenn ein Schalt-Zeichen gefunden wird, schaltet das Programm in die jeweils andere Codepage (indem er entweder +64 rechnet oder die normalen Zeichen lest).

Falls im Bild kein Text versteckt ist, wird folglich eine zufällige Sequenz an Zeichen zurückgegeben (von uns gewollt).



\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Extrahieren: Nutzung der 2 LS-Bits der drei Farbwerte, insgesamt 6 Bits}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{bitcode}
\end{figure}

\subsection{Vollständig implementiertes Programm}
Die GUI erlaubt es ein BMP-Bild zu laden, in welches Text eingebettet oder
herausgefiltert werden kann.
Außerdem können Bilder mit versteckter Information abgespeichert werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{GUI zur Einbettung sowie Extraktion von Bildern}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{shot}
\end{figure}

\section{Kritik}
\paragraph{\textbf{Schwächen:}}
\begin{itemize}
	\item Es können nur Bilder im BMP-Format geladen und manipuliert werden.
	\item Es können ''nur'' 124 verschiedene Zeichen encodiert werden. 
	\item Es ist nur das Verstecken von Rohtext möglich.
\end{itemize}


\paragraph{\textbf{Verbesserungsmöglichkeiten:}}
\begin{itemize}
	\item Für mehrere unkomprimierte Formate (insbesondere JPEG) nutzbar machen.
	\item Einen verschlüsselten Text im Bild speichern.
	\item Anstatt einer Codepage einfach Base-64 nutzen $\leftarrow$ beliebige Daten möglich
	\item Entropie: Verschleiern von verräterischen Mustern durch zufällige Nutzung der Pixel
	\item Schleifenparallelisierung (z.B. OpenMP)
\end{itemize}


\paragraph{\textbf{Byte-weise Nutzung im RGB-Farbraum:}}
Eine weitere Möglichkeit der Implementierung, wäre immer 4 RGB-Werte herzunehmen und jeweils 2 Bit zu insgesamt einem Byte zusammenzufügen. Dadurch bräuchte man (wie bei der Nutzung von Base-64) keine Codepage und kein Schalt-Zeichen. Außerdem ist es möglich beliebige Daten Byte-weise ins Bild zu schreiben. Der Nachteil ist, dass man ein Drittel weniger Daten encodieren zu kann.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{RGB-Pixel: Bytes aus je 4 2-Bit Gruppen}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{Kritik}
\end{figure}

\paragraph{\textbf{Byte-weise Nutzung im YCbCr-Farbraum}}
Eine weitere Möglichkeit, byte-weise Daten in einem Bild zu verstecken,
wäre die Nutzung der niederwertigsten Bits des Cr- sowie Cb-Wertes.
Aus zwei Pixeln könnten somit 8 Bit genutzt werden.
Des Weiteren dürfte ein auf diese Weise manipuliertes Bild rein optisch weniger
auffallen als bei den hier genutzten, naiven Verfahren. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{YCbCr-Pixel: Bytes aus je 4 2-Bit Gruppen}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{YCbCr}
\end{figure}

\subsection{Werkzeug steghide}

Um erste Erfahrungen mit einem Steganographie-Programm zu sammeln, probierten wir dass Tool steghide aus. Steghide ist in der Lage verschiedene Daten in einem Bild oder einer Video-Datei zu verstecken. Dabei kann steghide die Daten verschlüsseln bevor diese in einem Bild, Audio- oder einer Video-Datei eingebettet werden. Steghide kann auch mit verlustbehafteten Kompressionsverfahren umgehen, z.B.: JPEG, MP3.

\subsection{Steganographie-Bilder aufspüren}

Das Ziel der Steganoanalyse ist es, die in Bildern, Video oder Musik-Dateien eingebetteten Nachrichten oder andere versteckte Dateien zu identifizieren und/oder wenn möglich die Information wieder zu extrahieren.

Unser Programm kann nur Texte in verlustfrei komprimierten Bilddateien einbetten. Bei der Steganoanalyse für diesen einfachen Fall gibt es vier sehr ausgereifte Algorithmen:

\begin{itemize}
	\item Sample Pairs
	\item RS Analysis
	\item Chi Square Attack
	\item Primary Sets
\end{itemize}

Diese vier Algorithmen wurden in dem Programm \textbf{StegExpose} implementiert wir haben damit unsere Bilddateien getestet und zu unserer Überraschung wurden nur an 2 von 3 Bildern Manipulationen erkannt. Allerdings konnte das Programm bei keinem Bild Nachrichten herausfiltern.


\nocite{*} % damit die ganze (*) bibliographie auch ohne verwendung gezeichnet wird.
\printbibliography

% that's all folks
\end{document}


